{"id": "top-ko-0", "question": "터보 달팽이는 $2024$개의 행과 $2023$개의 열이 있는 보드에서 게임을 합니다. $2022$개의 셀에는 숨겨진 몬스터가 있습니다. 처음에 터보는 몬스터들이 어디에 있는지 알지 못하지만 첫 번째 행과 마지막 행을 제외한 각 행에 정확히 하나의 몬스터가 있다는 것, 그리고 각 열에는 최대 하나의 몬스터만 있는 것을 알고 있습니다.\n터보는 첫 번째 행에서 마지막 행으로 가려고 여러 번 시도합니다. 매번 시도에서 터보는 첫 번째 행의 아무 셀에서 시작한 후, 반복적으로 공통된 면을 공유하는 인접 셀로 이동합니다. (이미 방문한 셀로 돌아갈 수 있습니다.) 만약 그가 몬스터가 있는 셀에 도달하면, 그의 시도는 끝나고 그는 첫 번째 행으로 돌아가 새로운 시도를 시작합니다. 몬스터들은 움직이지 않으며, 터보는 각 셀에 몬스터가 있는지 없는지 기억합니다. 만약 그가 마지막 행의 어떤 셀에 도달하면, 그의 시도는 끝나고 게임은 종료됩니다.\n터보가 몬스터 위치에 상관없이 $n$번째 시도에서 마지막 행에 도달할 수 있도록 보장하는 전략을 가지기 위한 $n$의 최소 값을 구하세요.", "answer": "3"}
{"id": "top-ko-1", "question": "$\\mathbb{Q}$를 유리수의 집합이라고 하자. 함수 $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$가 다음 조건을 만족할 때 aquaesulian이라고 한다: 모든 $x,y \\in \\mathbb{Q}$에 대해,\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{or} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]\n모든 aquaesulian 함수 $f$에 대해, 어떤 정수 $c$가 존재하여, $f(r) + f(-r)$ 형태의 유리수들이 최대 $c$개 이하로 존재한다는 것을 보이고, 가능한 최솟값 $c$를 구하시오.", "answer": "2"}
{"id": "top-ko-2", "question": "양의 정수 $n$를 하나 정하자. 일본 삼각형은 정삼각형 모양으로 배열된 $1 + 2 + \\dots + n$ 개의 원들로 구성되어 있으며, $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$에 대해 $i$번째 행은 정확히 $i$ 개의 원을 포함하고, 그 중 하나는 빨간색으로 칠해져 있다. 일본 삼각형에서 닌자 경로는 맨 위 행에서 시작하여, 원에서 바로 아래에 있는 두 원 중 하나로 반복적으로 이동하여 맨 아래 행까지 도달하는 $n$ 개의 원들의 시퀀스를 의미한다. 아래는 $n = 6$인 예시 일본 삼각형과 두 개의 빨간 원을 포함하는 닌자 경로의 예시이다.\n[asy]\n// credit to vEnhance for the diagram (which was better than my original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\n$n$에 대해, 각 일본 삼각형에서 최소 $k$개의 빨간 원을 포함하는 닌자 경로가 존재하도록 하는 가장 큰 $k$를 구하시오.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-ko-3", "question": "$n$를 양의 정수라고 하자. 북유럽 사각형은 $1$부터 $n^2$까지의 모든 정수를 포함하는 $n \\times n$ 보드로, 각 칸에는 하나의 숫자만 들어간다. 공통 변을 공유하는 두 칸은 서로 인접해 있다고 간주한다. 더 큰 숫자를 포함한 칸들에만 인접한 모든 칸은 계곡이라고 불린다. 오르막 경로는 다음 조건을 만족하는 하나 이상의 칸의 연속적 나열이다:\n(i) 연속 첫 번째 칸은 계곡이다,\n(ii) 연속의 각 다음 칸은 이전 칸과 인접해 있다, 그리고\n(iii) 연속된 칸에 적힌 숫자는 증가하는 순서로 배열되어 있다.\n북유럽 사각형에서 $n$의 함수로써 가능한 가장 작은 오르막 경로의 총 수를 구하여라.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-ko-4", "question": "오박사님은 그의 $100$ 마리 포켓몬에게 먹이를 주고 있습니다. 각 포켓몬은 용량이 양의 실수(킬로그램)인 그릇을 가지고 있습니다. 이러한 용량은 오박사님이 알고 있습니다. 모든 그릇의 총 용량은 $100$ 킬로그램입니다. 오박사님은 $100$ 킬로그램의 먹이를 다음과 같은 방식으로 분배합니다. 각 포켓몬은 그릇의 용량을 초과할 수 있는 0 이상의 정수 킬로그램의 먹이를 받습니다. $N$ 킬로그램의 먹이를 받고 그릇의 용량이 $C$ 킬로그램인 포켓몬의 불만 수준은 $\\lvert N-C\\rvert$로 정의됩니다. 그릇의 용량과 관계없이 오박사님이 $100$ 마리 포켓몬의 불만 수준 합이 최대 $D$ 이하가 되도록 먹이를 배분할 수 있는 가장 작은 실수 $D$를 구하세요.", "answer": "50"}
{"id": "top-ko-5", "question": "양의 정수로 이루어진 수열 $a_1,\\dots,a_L$의 최대 길이 $L$을 구하세요. 이 수열은 다음 두 가지 조건을 만족해야 합니다:\n수열의 모든 항은 $2^{2023}$ 이하이며, \n임의의 연속 부분 수열 $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (여기서 $1\\le i\\le j\\le L$)에 대하여 $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$의 부호를 선택했을 때\\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\]이 되는 경우가 존재하지 않아야 합니다.", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-ko-6", "question": "$n\\geqslant 2$인 양의 정수를 가정하자. 폴은 $n^2$개의 단위 정사각형으로 구성된 $1\\times n^2$ 직사각형 띠를 가지고 있는데, 여기서 $i^{\\text{th}}$ 정사각형은 모든 $1 \\leqslant i \\leqslant n^2$에 대해 $i$로 레이블되어 있다. 그는 이 띠를 여러 조각으로 자르고, 각 조각이 연속적인 단위 정사각형의 숫자로 구성되며, 조각들을 회전하거나 뒤집지 않고 $n\\times n$ 정사각형을 얻고싶습니다.다음 속성을 만족시키고자 한다: $i^{\\text{th}}$ 행과 $j^{\\text{th}}$ 열의 단위 정사각형이 $a_{ij}$로 레이블되어 있을 때, $a_{ij}-(i+j-1)$는 $n$으로 나누어떨어진다.\n이를 달성하기 위해 폴이 만들어야 하는 조각의 최소 개수를 결정하라.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-ko-7", "question": "이모미 군도는 $n\\geq 2$개의 섬으로 구성되어 있습니다. 서로 다른 각 섬 쌍 사이에는 두 방향으로 운행되는 고유한 페리 노선이 있으며, 각 페리 노선은 $k$개의 회사 중 하나에 의해 운영됩니다. 알려진 바에 따르면, $k$개의 회사 중 어느 하나라도 모든 페리 노선을 폐쇄하면, 여행자가 출발한 섬으로 돌아오지 않고 모든 섬을 한 번씩만 방문하는 것이 불가능해집니다.\n$n$에 대한 $k$의 가능한 최대값을 구하세요.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-ko-8", "question": "$a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$을 $2n$개의 양의 정수라고 하자. 이때 $n+1$개의 곱 \\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\]은 그 순서로 엄격하게 증가하는 등차수열을 형성한다고 하자. 이러한 등차수열의 공차가 될 수 있는 가장 작은 정수를 구하시오.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-ko-9", "question": "$k\\ge2$인 정수를 $k$라고 하자. $n \\ge k+1$인 가장 작은 정수 $n$을 찾아라. 이 정수 $n$은 다음 성질을 만족한다: 서로 다른 $n$개의 실수로 이루어진 집합이 존재하여, 그 집합의 각 원소를 집합의 다른 $k$개의 서로 다른 원소들의 합으로 나타낼 수 있다.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-ko-10", "question": "$\\mathbb{R}$을 실수의 집합이라고 하자. 모든 함수 $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$의 집합을 $\\mathcal F$라고 하며, 이 함수는 모든 $x,y\\in\\mathbb R$에 대해 다음 조건을 만족한다.\n$$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ \n모든 함수 $\\mathcal F$에 대해 $f(z)=qz$를 만족하는 $z\\in\\mathbb R$가 존재하는 모든 유리수 $q$를 구하시오.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-ko-11", "question": "$\\pm 1$ 수열은 $+1$ 또는 $-1$ 값만 갖는 $2022$개의 숫자 $a_1, \\ldots, a_{2022},$로 이루어진 수열입니다. 어떤 $\\pm 1$ 수열에 대해서도, 모든 $i$에 대해 $t_{i+1} - t_i \\le 2$가 성립하는 정수 $k$와 인덱스 $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ 가 존재하여, 다음 식을 만족시키는 최대 값 $C$를 구하세요:\n$$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-ko-12", "question": "어떤 수가 세 개의 서로 다른 양의 약수를 가지며 그 합이 $2022$인 경우, 그 수를 노르웨이 수라고 부른다. 가장 작은 노르웨이 수를 구하시오.\n(참고: 노르웨이 수의 양의 약수의 총 개수는 $3$보다 많을 수 있습니다.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-ko-13", "question": "모든 실수 $a$, $b$, $c$에 대하여 다음을 만족하는 함수 $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$를 모두 구하여라:\n$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-ko-14", "question": "$N$개의 행과 $100$개의 열을 가진 정수 테이블 $T$가 다음 성질을 가질 때, 존재할 수 있는 가장 큰 정수 $N$을 구하시오:\n$\\text{(i)}$ 각 행에는 숫자 $1$, $2$, $\\ldots$, $100$이 (어떤 순서로든) 포함된다.\n$\\text{(ii)}$ 서로 다른 두 행 $r$과 $s$에 대해, 어떤 열 $c$가 존재하여 $|T(r,c) - T(s, c)|\\geq 2$이다. (여기서 $T(r,c)$는 행 $r$과 열 $c$의 항목을 나타냅니다.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-ko-15", "question": "$R^+$을 양의 실수들의 집합이라고 하자. 모든 양의 실수 $x$와 $y$에 대하여 다음 조건을 만족하는 함수 $f:R^+ \\rightarrow R^+$를 모두 구하라:\n$$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-ko-16", "question": "정수 $n > 1$가 있다. 산 비탈에 고도가 서로 다른 $n^2$개의 역이 있다. 두 개의 케이블카 회사 $A$와 $B$가 있으며, 각 회사는 $k$개의 케이블카를 운영한다. 각 케이블카는 한 역에서 시작하여 더 높은 곳에 있는 다른 역까지 가는 이동을 제공하며, 중간에 정차하지 않는다. 회사 $A$의 $k$ 개의 케이블카는 $k$ 개의 서로 다른 출발점을 가지고 있고, $k$ 개의 서로 다른 도착점을 가진다. 더 높은 곳에서 출발하는 케이블카는 더 높은 곳에 도착한다. 같은 조건이 회사 $B$에도 적용된다. 우리는 낮은 역에서 시작하여 한 회사의 하나 이상의 케이블카를 이용하여 더 높은 역에 도달할 수 있을 때, 두 역을 그 회사가 연결한다고 말한다(역 사이의 다른 이동은 허용되지 않는다). 두 회사 모두에 의해 연결된 두 개의 역이 존재함을 보장할 수 있는 가장 작은 양의 정수 $k$를 구하시오.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-ko-17", "question": "피보나치 수 $F_0, F_1, F_2, . . .$는 귀납적으로 $F_0=0, F_1=1$ 그리고 $n \\ge 1$는 $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$로 정의된다.주어진 정수 $n \\ge 2$에 대해 모든 $k=2, 3, . . . , n$에 대해 $x-y=F_k$를 만족하는 $x, y \\in S$가 존재하도록 하는 정수 집합 $S$의 가장 작은 크기를 구하시오.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-ko-18", "question": "플레이어 $A$와 $B$는 게임을 합니다. 게임의 시작 시 칠판에는 2020개의 숫자 1이 적혀 있습니다. 매 라운드마다 플레이어 $A$는 칠판에서 두 숫자 $x$와 $y$를 지우고, 플레이어 $B$는 숫자 $x+y$와 $|x-y|$ 중 하나를 칠판에 씁니다. 아래의 조건 중 하나가 만족되면 게임은 즉시 종료됩니다:\n$(1)$ 칠판에 적힌 숫자 중 하나가 나머지 모든 숫자의 합보다 크다;\n$(2)$ 칠판에 적힌 숫자가 모두 0이다.\n이후 플레이어 $B$는 칠판에 있는 숫자의 개수만큼 쿠키를 플레이어 $A$에게 줘야 합니다. 플레이어 $A$는 가능한 많은 쿠키를 받기를 원하고, 플레이어 $B$는 가능한 적게 주기를 원합니다. 두 플레이어가 최적의 전략으로 게임을 할 때 플레이어 $A$가 받는 쿠키의 개수를 구하시오.", "answer": "7"}
{"id": "top-ko-19", "question": "배스 은행에서는 한쪽에 $H$가 있고 다른 한쪽에 $T$가 있는 동전을 발행합니다. 해리는 $n$개의 이런 동전을 왼쪽에서 오른쪽으로 줄지어 배열하였습니다. 그는 반복적으로 다음의 연산을 수행합니다: 만약 정확히 $k>0$개의 동전이 $H$를 보이고 있다면, 왼쪽에서 $k$번째 동전을 뒤집습니다; 그렇지 않으면 모든 동전이 $T$를 보이고 있고 그는 멈춥니다. 예를 들어, $n=3$이고 초기 배열이 $THT$인 경우, 과정은  $THT \\to HHT  \\to HTT \\to TTT$로 세 번의 연산 후에 멈춥니다.\n(a) 각 초기 배열에 대해, 해리는 유한 횟수의 연산 후 멈춘다는 것을 보이십시오.\n(b) 각 초기 배열 $C$에 대해, 해리가 멈추기까지의 연산 횟수를 $L(C)$라고 하겠습니다. 예를 들어, $L(THT) = 3$이고 $L(TTT) = 0$입니다. $2^n$개의 가능한 모든 초기 배열 $C$에 대해 $L(C)$의 평균 값을 구하십시오", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-ko-20", "question": "두 개의 서로 다른 실수 $x$와 $y$에 대해, 우리는 $D(x,y)$를 $2^d\\le |x-y| < 2^{d+1}$를 만족하는 유일한 정수 $d$로 정의합니다. 실수 집합 $\\mathcal F$와 $\\mathcal F$의 원소 $x \\in \\mathcal F$가 주어졌을 때, $\\mathcal F$에서 $x$의 척도는 $x\\neq y$인 $y\\in\\mathcal F$에 대해 $D(x,y)$의 값들입니다. 주어진 양의 정수 $k$를 가정합니다.\n$\\mathcal F$의 각 구성원 $x$가 $\\mathcal F$에서 최대 $k$개의 서로 다른 척도를 가지고 있다고 가정하면 (이 척도들은 $x$에 따라 달라질 수 있습니다), $\\mathcal F$의 최대 가능한 크기는 얼마입니까?", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-ko-21", "question": "수열 $a_0,a_1,a_2,\\dots $이 실수열로 정의되어 있고, $a_0=0, a_1=1,$ 그리고 모든 $n\\geq 2$에 대해 다음 식을 만족하는 $1 \\leq k \\leq n$가 존재한다고 하자.,\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\] $a_{2018}-a_{2017}$의 최대 가능한 값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-ko-22", "question": "$q$는 실수라고 하자. 구구는 각각 다른 열 개의 실수들이 적힌 휴지를 가지고 있으며, 칠판에 다음과 같이 세 줄의 실수들을 쓴다:\n첫 번째 줄에는, 구구가 휴지에 적힌 두 개의 (서로 다르지 않아도 되는) 숫자 $a$와 $b$를 가지고 $a-b$의 형태로 된 모든 숫자들을 적는다.\n두 번째 줄에는, 첫 번째 줄에서 나온 두 개의 (서로 다르지 않아도 되는) 숫자 $a$와 $b$를 가지고 $qab$의 형태로 된 모든 숫자들을 적는다.\n세 번째 줄에는, 첫 번째 줄에서 나온 네 개의 (서로 다르지 않아도 되는) 숫자 $a, b, c, d$를 가지고 $a^2+b^2-c^2-d^2$의 형태로 된 모든 숫자들을 적는다.\n구구의 휴지에 적힌 숫자들에 상관없이, 두 번째 줄의 모든 숫자들이 세 번째 줄에도 포함되도록 하는 $q$의 모든 값을 구하라.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-ko-23", "question": "다음의 조건: 임의의 양의 실수 $a_1, a_2, a_3, a_4, a_5$ (꼭 구별될 필요는 없음)에서 항상 서로 다른 인덱스 $i,j,k,l$을 선택할 수 있도록 하는 \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\] 불등식이 성립하도록 하는 가장 작은 상수 $C > 0$를 구하세요.", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ko-24", "question": "칠판에 다음 방정식이 쓰여 있습니다: $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$ 이 방정식의 양쪽에는 각각 $2016$개의 선형 인자가 있습니다. 양쪽에 적어도 하나의 인자가 남아 있고, 결과적인 방정식이 실수 해를 가지지 않도록 $4032$개의 선형 인자 중 정확히 $k$개를 지울 수 있는 최소 값 $k$는 얼마입니까?", "answer": "2016"}
{"id": "top-ko-25", "question": "모든 $n \\geq 1$와 $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$를 만족하는 실수 $x_0, x_1, ... , x_n$에 대해 다음 부등식이 성립하도록 하는 가장 큰 실수 상수 $a$를 찾으시오:\\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-ko-26", "question": "모든 정수 $n$에 대해 $n \\times n$ 표의 각 셀을 다음 조건을 만족하도록 문자 $I,M$ 그리고 $O$ 중 하나로 채울 수 있는지 구하시오:\n각 행과 각 열에서 항목의 3분의 1이 $I$, 3분의 1이 $M$, 3분의 1이 $O$여야 한다.\n또한, 대각선의 항목 수가 3의 배수인 경우, 항목의 3분의 1이 $I$, 3분의 1이 $M$, 3분의 1이 $O$여야 한다.\n참고로, $n \\times n$ 표의 행과 열은 자연 순서로 각각 $1$부터 $n$까지 번호가 매겨진다. 따라서 각 셀은 $1 \\le i,j \\le n$를 만족하는 양의 정수 쌍 $(i,j)$에 해당한다. $n>1$일 때, 표에는 두 종류의 대각선이 총 $4n-2$개가 있다. 첫 번째 종류의 대각선은 $i+j$가 일정한 모든 셀 $(i,j)$로 구성되며, 두 번째 종류의 대각선은 $i-j$가 일정한 모든 셀 $(i,j)$로 구성된다.($(i,j)$은 상수)", "answer": "9"}
{"id": "top-ko-27", "question": "$n$을 양의 정수라고 하자. 다음 성질을 만족하는 가장 작은 양의 정수 $k$를 구하시오. $2n \\times 2n$ 체스판에서 $k$개의 칸을 표시하여, 표시된 칸이 포함되지 않는 $1 \\times 2$ 도미노와 $2 \\times 1$ 도미노로 유일하게 체스판을 나눌 수 있는 경우가 존재한다.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-ko-28", "question": "양의 정수들의 집합이 다음의 조건들을 만족하면 향기롭다고 합니다: 집합에 적어도 두 개의 원소가 포함되어 있어야 하며, 각각의 원소가 다른 원소 중 최소 하나와 공통의 소인수를 가져야 합니다. $P(n)=n^2+n+1$이라고 할 때, 다음 집합이 향기롭도록 하는 음이 아닌 정수 $a$가 존재하도록 하는 최소의 양의 정수 값 $b$는 얼마입니까?$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$", "answer": "6"}
{"id": "top-ko-29", "question": "양의 정수 $n$가 주어졌을 때, 다음 식의 최대값을 구하시오:\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\]여기서 모든 $i = 1, \\cdots , 2n$에 대해 $-1 \\le x_i \\le 1$입니다.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-ko-30", "question": "양의 정수로 이루어진 유한 집합 $A$에서, $A$를 두 개의 교차하지 않으며 공집합이 아닌 부분집합 $A_1$과 $A_2$로 나누는 분할이 다음 조건을 만족할 때 $\\textit{good}$이라고 합니다: $A_1$의 원소들의 최소공배수가 $A_2$의 원소들의 최대공약수와 같습니다. $2015$개의 좋은 분할이 정확히 존재하는 $n$개의 양의 정수 집합이 있을 때, $n$의 최솟값을 구하세요.", "answer": "3024"}
{"id": "top-ko-31", "question": "$\\mathbb{Z}_{>0}$를 양의 정수 집합이라 하자. 임의의 양의 정수 $k$에 대해 함수 $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$가 모든 $m \\neq n$에 대해 $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$를 만족하면, 이 함수는 $k$-good 함수라고 한다. $k$-good 함수가 존재하는 모든 $k$를 구하시오.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-ko-32", "question": "$n \\ge 2$인 정수를 가정하자. $n \\times n$ 체스판은 $n^2$개의 단위 정사각형으로 구성되어 있다. 이 체스판 위에 $n$개의 룩이 배치된 구성이 모든 행과 모든 열에 정확히 하나의 룩을 포함하고 있다면 이를 평화로운 구성이라고 한다. 모든 평화로운 $n$ 룩의 구성에 대해, $k^2$개의 단위 정사각형 중 어느 하나에도 룩이 포함되지 않는 $k \\times k$ 정사각형이 항상 존재하도록 하는 가장 큰 양의 정수 $k$를 구하라.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-ko-33", "question": "모든 소수 $p>5$을 잦으세요,다음 조건을 만족하는 정수 $a$와 $정수 $r$는 $1\\leq r\\leq p-1$에 만족하고.수열 $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$는 재배열되어 $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ 수열을 형성할 수 있으며, 여기서 $b_n-b_{n-1}-r$가 $1\\leq n\\leq p-5$에 대해 $p$로 나누어 떨어진다.", "answer": "7"}
{"id": "top-ko-34", "question": "$c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$를 다음과 같이 정의된 수열이라 하자:\n\n\\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\]\n\n$x$가 충분히 작을 때. 양의 정수 $n$에 대해, 양의 정수 $n$에 대해 $A$는 $i$와 $j$에 대해 $i,j$-entry $c_{i+j-1}$을 갖는 $n$-by-$n$ 행렬이고, $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$입니다. $A$의 행렬식을 구하세요.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-ko-35", "question": "$n$을 양의 정수라고 하자. $a_{n,0}=1$로 설정한다. $k\\geq 0$일 때, $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$ 집합에서 정수 $m_{n,k}$을 균등하게 무작위로 선택하고, 다음과 같이 설정하자:\n\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{if $m_{n,k}>a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}, & \\text{if $m_{n,k}=a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}-1, & \\text{if $m_{n,k}<a_{n,k}$.}\\end{cases}\\]\n$a_{n,n}$의 기대값을 $E(n)$이라고 하자. $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$을 구하시오.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-ko-36", "question": "다음 조건을 만족하는 미분 가능한 함수 $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$와 $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$가 존재하도록 하는 가장 작은 양의 실수 $r$을 구하십시오.\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq|g(x)|$ for all $x$,\n(d) $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq|f(x)|$ for all $x$, and\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-ko-37", "question": "비음수 정수 $k$에 대해, $k$의 3진법 표현에서 1의 개수를 $f(k)$라고 하자. 모든 복소수 $z$를 구하여라, 이때 다음 식을 만족해야 한다:\n$$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-ko-38", "question": "비음수 정수 $n$와 엄격하게 증가하는 실수 수열 $t_0, t_1, \\ldots, t_n$에 대해, $t \\geq t_0$에서 다음 속성들로 정의된 실값 함수 $f(t)$가 주어져 있다:\n(가) $f(t)$는 $t \\geq t_0$에서 연속이며, $t_1, \\ldots, t_n$을 제외한 모든 $t>t_0$에 대해 두 번 미분 가능하다;\n(나) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$;\n(다) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ for $0 \\leq k \\leq n$;\n(라) $0 \\leq k \\leq n-1$에 대해 $t_k<t<t_{k+1}$일 때 $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$이며, $t>t_n$일 때 $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$이다.\n$1 \\leq k \\leq n$에 대해 $t_k \\geq t_{k-1}+1$인 모든 $n$ 선택지와 $t_0, t_1, \\ldots, t_n$을 고려할 때, $f\\left(t_0+T\\right)=2023$이 되는 최소 $T$ 값은 무엇인가?", "answer": "29"}
{"id": "top-ko-39", "question": "정수 $n$가 $n \\geq 2$일 때, $n$차 이상의 모든 실수 다항식 $p(x)$에 대해 $p(x)^2$의 음의 계수의 최대 가능한 수는 얼마입니까?", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-ko-40", "question": "$0 \\leq p \\leq 1/2,$일 때, $X_1, X_2, \\ldots$는 독립적인 확률 변수이며 $$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{with probability } p, \\-1 & \\text{with probability } p, \\0 & \\text{with probability } 1-2p, \\end{cases} $$for all $i \\geq 1.$에 대해 일정하다. 양의 정수 $n$과 정수 $b, a_1,\\ldots, a_n?$가 주어졌을 때, $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$는 $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b.$일 확률을 나타낸다. $p$의 어떤 값에 대해, 모든 양의 정수 $n$ 및 모든 정수 $b, a_1, \\ldots, a_n$에 대해$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$를 만족하는가?", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-ko-41", "question": "한 메뚜기가 좌표 평면의 원점에서 시작하여 일련의 뛰기를 합니다. 각 뛰기의 길이는 $5$이며, 각 뛰기 후에 메뚜기는 좌표가 모두 정수인 지점에 있게 됩니다. 따라서, 첫 번째 뛰기 후에 메뚜기가 도달할 수 있는 가능한 위치는 총 $12$곳입니다. 메뚜기가 $(2021,2021)$ 지점에 도달하기 위해 필요한 최소 뛰기 횟수는 얼마입니까?", "answer": "578"}
{"id": "top-ko-42", "question": "모든 양의 실수 $x$에 대해,\\[g(x)=\\lim_{r\\to 0}  ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\] 라고 하자. $\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$ 값을 구하시오.", "answer": "e"}
{"id": "top-ko-43", "question": "[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\] 일 때, \\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R)\\] 값 을 구하세요.", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-ko-44", "question": "평면이 무한한 단위 정사각형으로 구성된 체커보드 타일로 덮여 있다고 가정하자. 다른 단위 정사각형이 체커보드 타일링의 위치와 방향에 무관하게 평면 위에 무작위로 떨어질 때, 그것이 체커보드 정사각형의 모서리 중 어느 것에도 걸치지 않을 확률은 얼마일까?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-ko-45", "question": "양의 정수 $N$에 대해 함수 $f_N$는 다음과 같이 정의됩니다:\n\\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\]\n모든 $N$과 모든 실수 $x$에 대해 $f_N (x)\\le M$가 성립하도록 하는 가장 작은 상수 $M$를 구하십시오.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-ko-46", "question": "$n$을 양의 정수라고 하고, $V_n$을 정수 $(2n+1)$-튜플 $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$들의 집합이라고 하자. 여기서 $j=1,2,\\cdots,2n$에 대해 $s_0=s_{2n}=0$이며 $|s_j-s_{j-1}|=1$이 성립한다. 다음과 같이 정의하라:\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\] 그리고 $M(n)$을 $V_n$에 속하는 모든 $\\mathbf{v}$에 대해 $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$의 평균이라고 하자. $M(2020)$을 구하라.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-ko-47", "question": "평면에서 정수 좌표를 갖는 모든 점 $(x,y)$의 집합을 $\\mathbb Z^2$로 나타낸다. 각 정수 $n\\geq 0$에 대해, $P_n$를 점 $(0,0)$과 $x^2+y^2=2^k$를 만족하는 모든 점 $(x,y)$로 구성된 $\\mathbb{Z}^2$의 부분집합으로 정의하자. 여기서 $k$는 $k\\leq n$인 정수이다. 이때, $P_n$의 사각형의 꼭짓점을 이루는 4개 점으로 구성된 부분집합의 개수를 $n$의 함수로 구하시오.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-ko-48", "question": "모든 $n\\ge 1$에 대해, $a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$이라고 하자. $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$의 값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-ko-49", "question": "실수 $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$가 $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$을 만족할 때, $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$의 최댓값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-ko-50", "question": "동시에 다음  조건을 만족하는 양의 정수 $n < 10^{100}$을 찾아라: $2^n$은 $n$으로 나누어진다, $2^n - 1$은 $n-1$로 나누어진다, $2^n - 2$는 $n-2$로 나누어진다.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-ko-51", "question": "정20면체의 $30$개의 변을 $1,2,\\dots,30.$으로 표시하여 구별합니다. \n20개의 삼각형 면 각각이 두 개의 변은 같은 색으로, 나머지 변 하나는 다른 색으로 칠해지는 방식은 몇 가지가 있을까요? \n각 변은 빨간색, 흰색 혹은 파란색으로 칠할 수 있습니다.", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-ko-52", "question": "양의 정수 $N$를 $k$개의 연속된 양의 정수의 합으로 나타낼 수 있다고 가정합시다. \\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\] 여기서 $k=2017$이며, $k>1.$ 인 다른 값에 대해서는 해당되지 않습니다. 이러한 성질을 가진 모든 양의 정수 $N$를 고려할 때, 이러한 표현에서 발생하는 가장 작은 양의 정수 $a$는 무엇입니까?", "answer": "16"}
{"id": "top-ko-53", "question": "삼각형 $T$의 평면에 있는 직선이 $T$를 두 개의 면적과 둘레가 같은 영역으로 나눌 때, 이 직선을 동분선이라고 부릅니다. $a>b>c,$인 양의 정수 중 $a$가 가능한 한 작은 숫자로, 변의 길이가 $a,b,c$인 삼각형이 정확히 두 개의 서로 다른 동분선을 갖도록 하는 값을 찾으시오.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-ko-54", "question": "서로 다른 $\\{1,2,\\dots,2017\\}$의 원소인 $x_0,x_1,\\dots,x_{63}$로 구성된 순서쌍 $64$-튜플 $\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$의 개수를 구하세요. 여기서 \\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\]가 $2017.$로 나누어 떨어져야 합니다.", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-ko-55", "question": "모든 정수 계수 다항식 $p(x)$와 모든 정수 $k$에 대해 다음과 같이 정의된 정수 \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\]($p(x)$의 $j$-th 도함수가 $k$에서 갖는 값)이 $2016$으로 나누어지는 가장 작은 양의 정수 $j$를 찾으시오.", "answer": "8"}
{"id": "top-ko-56", "question": "$[0,1]$ 구간에 근이 있는 차수가 3인 모든 실수 다항식 $P(x)$에 대해 다음을 만족하는 가장 작은 상수 $C$를 찾으시오.\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-ko-57", "question": "$A$가 $2n \\times 2n$의 행렬이라고 하자. 각 항목은 독립적으로 무작위로 선택됩니다. 모든 항목은 각각 확률이 $1/2.$인 $0$ 또는 $1,$로 선택됩니다. $A^t$가 $A$의 전치행렬일 때, $\\det(A-A^t)$($n$의 함수로서)의 기댓값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-ko-58", "question": "다음을 평가하십시오\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-ko-59", "question": "다음을 계산하십시오:\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]\n여기서 $i$는 허수 단위입니다 (즉, $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-ko-60", "question": "$T$를 변의 길이가 $a, b, c$인 삼각형이 존재하는 양의 정수 삼중 $(a,b,c)$의 집합이라고 하자. 다음 식을 기약 분수 형태로 나타내어라.\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-ko-61", "question": "$P_n$을 $\\{1,2,\\dots,n\\}$의 순열 $\\pi$의 수라고 하자. 이때, \\[|i-j|=1\\text{ implies }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]가 $i,j$ in $\\{1,2,\\dots,n\\}.$에 만족. $n\\ge 2,$일 때, \\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]의 값이 $n$에 의존하지 않음을 보이고, 그 값을 구하여라.", "answer": "4"}
{"id": "top-ko-62", "question": "각 양의 정수 $k$에 대해, $A(k)$를 구간 $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right)$에서 $k$의 홀수 약수의 개수라고 하자. 다음을 구하시오: \\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-ko-63", "question": "모든 양의 정수 $n \\in \\mathbb{N}_+$에 대하여 $x_1, x_2, \\ldots, x_n$이 존재하여 $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$을 만족시킬 때, $x_i$가 소수이거나 모든 $i \\in \\left\\{ 1,2, \\ldots, 2023 \\right\\}$에 대하여 $x_i$가 $n^\\lambda$를 초과하지 않는 양의 정수인 $\\lambda \\in \\mathbb{R}$ 중 가장 작은 값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-ko-64", "question": "다음 조건을 만족하는 가장 큰 실수 $c$를 찾으시오.$$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$\n여기서 $n $은 임의의 양의 정수를 나타내며, $x_1,x_2,\\dots,x_n.$은 임의의 실수입니다.", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ko-65", "question": "$p \\geqslant 5$인 소수라 하고, $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$라 하자. $r(x,y)$를 다음과 같이 정의한다:\\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\ y - x + p & y < x \\end{cases}.\\] $S$의 비어 있지 않은 진부분집합 $A$에 대해 각각 $$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$라 정의한다. $S$의 좋은 부분집합이란 $S$와 같은 모든 부분집합 $B \\subseteq S$에 대해 $f(B) \\geqslant f(A)$를 만족하는 비어 있지 않은 적절한 부분집합 $A$입니다.서로 다른 좋은 부분집합 $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$이 존재할 수 있는 가장 큰 정수 $L$을 구하라.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-ko-66", "question": "정다각형 $P$가 있다. 이 정다각형은 $99$개의 변을 가지고 있다.$P$의 정점에 정수 $1$~$99$를 배정하여 각 정수가 정확히 한 번씩 나타나도록 합니다. (회전 시 동일한 배정은 같은 것으로 간주한다.) 하나의 연산은 $P$의 인접한 두 정점에 할당된 정수를 교환하는 것이다. 주어진 배정에서 다른 모든 배정을 최대 $n$번의 연산을 사용하여 달성할 수 있도록 하는 가장 작은 정수 $n$을 구하시오.", "answer": "2401"}
{"id": "top-ko-67", "question": "최소한 세 점이 일직선상에 놓이지 않도록 하는 $n\\ge 3$인 최소 양의 정수를 찾으시오. $A_1,A_2,\\cdots, A_n$이라는 $n$개의 점이 있어서, 임의의 $1\\le i\\le n$에 대해 $1\\le j \\le n (j\\neq i)$을 만족하는 점이 존재하여, 선분 $A_jA_{j+1}$가 선분 $A_iA_{i+1}$의 중점을 통과하게 된다. 여기서, $A_{n+1}=A_1$이라고 가정한다.", "answer": "6"}
{"id": "top-ko-68", "question": "다음과 같은 성질을 만족하는 가장 큰 실수 $\\lambda$를 구하세요: 모든 양의 실수 $p,q,r,s$에 대해 복소수 $z=a+bi$($a,b\\in \\mathbb{R})$가 존재하여$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{and} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) =0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-ko-69", "question": "양의 정수 $a$ 중 다음 조건을 만족하는 모든 수를 찾으시오: $k=1,2,\\ldots ,36$ 에 대해 $ax+y-k$ 가 $37$로 나누어 떨어지도록 하는 $6$개의 정수로 이루어진 집합 $X$가 존재한다.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-ko-70", "question": "집합 $S$가 주어졌고, $|S|=35$이다. $F$가 $S$에서 $S$로의 사상들의 집합일 때, 임의의 $x,y\\in S$에 대하여 $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ (다르지 않을 수도 있음)이 존재해서 $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$이 성립하면, 집합 $F$는 성질 $P(k)$를 만족한다고 한다.\n$F$가 성질 $P(2019)$를 만족하면 성질 $P(m)$도 만족하게 되는 가장 작은 양의 정수 $m$을 구하시오.", "answer": "595"}
{"id": "top-ko-71", "question": "$n\\times n$ 보드가 주어졌으며, 각 그리드에는 정수가 하나씩 적혀 있습니다. 각 움직임에서, 저는 임의의 그리드를 선택하여, 그 그리드의 행과 열에 있는 모든 $2n-1$개의 숫자에 $1$을 더할 수 있습니다. 주어진 초기 정수들에 대해 유한 횟수의 움직임을 통해 보드 위에 짝수가 최소 $N(n)$개 있도록 만들 수 있다고 할 때, 가장 큰 $N(n)$을 찾으시오.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-ko-72", "question": "$n \\geq 3$인 홀수라고 가정하고, 각 칸이 흑백으로 색칠된 $n \\times n$ 체스판이 있다고 가정하자. 두 칸이 동일한 색깔을 가지며 공통된 꼭짓점을 공유할 때 인접한 것으로 간주하며, 두 칸 $a, b$가 서로 연결되었다고 여기는 경우는, $c_1 = a, c_k = b$인 칸들의 순서 $c_1,\\ldots,c_k$가 있고 이 순서의 각 칸 $c_i, c_{i+1}$가 $i=1,2,\\ldots,k-1$에 대해 인접한 경우이다.\n서로 인접하지 않은 칸이 $M$개 존재할 수 있는 최대 수를 구하시오.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-ko-73", "question": "$n \\geq 5$인 양의 정수이고, $A$와 $B$가 다음 조건들을 만족하는 정수 집합이라고 하자:\ni)  $|A| = n$, $|B| = m$이며 $A$는 $B$의 부분집합이다.\nii) 서로 다른 $x,y \\in B$에 대해$x+y \\in B$인 경우는 $x,y \\in A$일 뿐이다.\n$m$의 최소값을 구하여라.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-ko-74", "question": "정수 $k$ 중에서 무한히 많은 양의 양의 정수 $n$이 다음을 만족하지 않는 모든 경우를 찾으시오: \\[n+k |\\binom{2n}{n}\\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-ko-75", "question": "$30$명의 학생이 주어졌습니다. 각 학생은 친구가 최대 $5$명 있고, $5$명의 학생마다 서로 친구가 아닌 학생 쌍이 존재합니다. 가능한 모든 구성을 고려할 때, 서로 친구가 아닌 학생이 최소한 $k$명 존재하도록 할 수 있는 최대값 $k$를 구하세요.", "answer": "6"}
{"id": "top-ko-76", "question": "$p$가 소수라고 하자. 숫자 집합 ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$를 $p \\times p$ 행렬 $A = ( a_{ij} )$로 배열한다. 그런 다음, 임의의 행 또는 열을 선택하여 그 안의 모든 숫자에 $1$을 더하거나 $1$을 뺄 수 있다. 우리가 이러한 방법으로 행렬의 모든 숫자를 유한한 횟수 내에 $0$으로 바꿀 수 있으면, 그러한 배열을 좋은 배열이라고 한다. 좋은 배열의 개수는 몇 개일까?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-ko-77", "question": "$f(x)=(x + a)(x + b)$라고 하자, 여기서 $a,b>0$이다. $x_1,x_2,\\ldots ,x_n\\geqslant 0$ 에 $x_1+x_2+\\ldots +x_n =1$ 을 만족하는 모든 실수에 대해, $F=\\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f({x_i}),f({x_j})} \\right\\}} $의 최대값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-ko-78", "question": "$S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$의 모든 부분집합 $A$에서 $|A|=k$인 경우의 가장 작은 양의 정수 $k$를 찾으시오, 이때 $A$의 세 원소 $x,y,z$가 $S$ 내의 서로 다른 정수 $a,b,c$에 대해 $x=a+b$, $y=b+c$, $z=c+a$를 만족한다고 가정합시다.", "answer": "1008"}
{"id": "top-ko-79", "question": "주어진 양의 정수 $n$를 사용하여, $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$ 집합을 만듭니다. 비어 있지 않은 집합 $A$와 $B$에 대해, $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|,$의 최솟값을 구하세요. 여기서 $C=\\{a+b|a\\in A,b\\in B\\}, X\\Delta Y=X\\cup Y-X\\cap Y.$입니다.", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-ko-80", "question": "$a_i, b_i, i=1, \\cdots, n$이 모두 음이 아닌 수이고, $n \\ge 4$이며, $a_1+a_2+\\cdots+a_n=b_1+b_2+\\cdots+b_n>0$.라고 가정합시다.\n$\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i+b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i+b_i)}$의 최댓값을 구하세요.", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-ko-81", "question": "양의 정수 $k \\ge 2$와 $m$가 충분히 큰 경우를 가정하자. $\\mathcal{F}_m$을 정확히 $m$개의 1을 포함하는 (반드시 정사각형일 필요는 없는) 모든 이진 행렬의 무한 가족이라고 하자. $f(m)$을 최대 정수 $L$로 정의하자. 이는 $\\mathcal{F}_m$의 모든 행렬 $A$에 대해 다음 조건을 만족하는 같은 차원의 한 이진 행렬 $B$가 항상 존재하는 경우이다: (1) $B$는 최소 $$L$ 1-entries항목을 가진다; (2) $B$의 모든 항목은 $A$의 해당 항목보다 작거나 같다; (3) $B$는 $k \\times k$ 크기의 모든-1로 구성된 부분 행렬을 포함하지 않는다. 다음 극한값을 구하라:\\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-ko-82", "question": "$A$가 $\\mathbb{R}^d$의 유한 부분집합이라고 가정하자. $A$에 대해 다음 조건이 성립한다.\n(a) $A$의 서로 다른 임의의 세 점 중 두 점은 정확히 단위 거리에 있다.\n(b) $A$에 있는 모든 점 $v$의 유클리드 노름이 \\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\\]를 만족한다. $A$의 기수의 최댓값을 구하여라.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-ko-83", "question": "측정 가능하고 국소적으로 유계인 함수 $M(t)$에 대해, 즉\n\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]\n어떤 상수 $C_{a,b}$가 존재하여 $[0,\\infty)$에서 $[0,\\infty)$로 이어지는 함수가 다음 조건을 만족한다면,\n\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\] \n$ t \\ge 0$일 때, $M(t)$의 최댓값을 구하시오.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-ko-84", "question": "$M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$를 무한 차원 $\\mathbb{C}$-벡터 공간이라고 하고, $\\text{End}(M)$를 $M$의 $\\mathbb{C}$-선형 자기 변환들로 이루어진 $\\mathbb{C}$-대수라고 하자. $A$와 $B$를 $\\text{End}(M)$에서 서로 교환 가능한 두 원소라고 하자, 다음 조건을 만족하는 정수 $m \\le n<0<p \\le q$가 존재한다: $\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$ 이고, 모든 $j \\in \\mathbb{Z}$에 대하여, 다음이 성립한다:\n\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\n\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]\n$R \\subset  \\text{End}(M)$를 $A$와 $B$에 의해 생성되는 $\\mathbb{C}$-부분 대수라고 하자. $R$은 가환 대수이고 $M$은 $R$-모듈로 간주될 수 있다.\n$K$를 $R$의 분수체라고 하고, $M \\otimes_R K$가 $K$ 위의 $h$-차원 벡터 공간이라고 하자. $h$의 값을 구하시오.", "answer": "1"}
{"id": "top-ko-85", "question": "어떤 홀수 양의 정수 $n$에 대해, 단위 정사각형으로 이루어진 $n$-by-$n$ 보드를 고려하세요. 우리가 동일한 도미노들의 컬렉션 $C$가 최대 격자 정렬 구성이라면, $C$는 $(n^2-1)/2$ 개의 도미노로 구성되어 있어, 각 도미노가 정확히 두 개의 인접한 정사각형을 덮고 도미노들이 겹치지 않으며, $C$는 보드상에서 한 개의 정사각형을 제외한 모든 정사각형을 덮습니다. 우리는 도미노를 회전시키지 않고, 미끄러트려서 덮이지 않은 정사각형을 덮도록 허용됩니다. 그러면 새로운 최대 격자 정렬 구성이 형성되고 또 다른 정사각형이 덮이지 않은 상태가 됩니다. $C$로부터 도미노를 반복해서 미끄러뜨림으로써 얻을 수 있는 서로 다른 최대 격자 정렬 구성들의 수를 $k(C)$라고 합시다. $k(C)$의 최대값을 $n$의 함수로 구하세요.", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-ko-86", "question": "소수 $(p, q)$의 모든 쌍을 찾아라. 여기서 $p-q$와 $pq-q$가 모두 완전제곱수이다.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-ko-87", "question": "좌표 평면에서 유한 집합 $S$의 점들을 $|S|\\ge 2$ 이고 각 점 $(x,y)\\in S$에 대해 $P(x)=y$를 만족하는 정도가 최대 $|S|-2$인 실수 계수의 비영 다항식 $P(t)$가 존재하는 경우, $S$는 과잉 결정 집합이라고 합니다.\n각 정수 $n\\ge 2$에 대해, 과잉 결정 집합이 아닌 $n$개의 서로 다른 점 집합이 존재하고, 과잉 결정 부분집합이 $k$개 있는 가장 큰 정수 $k$를 찾아보세요 ($n$에 대한 식으로).", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-ko-88", "question": "다음 조건을 만족하는 모든 실수 계수 다항식 $P$를 구하세요:\n\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]\n여기서$x,y,z$는 실수이며 $2xyz=x+y+z$를 만족합니다.", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-ko-89", "question": "모든 $x,y,z >0$에 대해 $xyz =1.$인 \\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\]인 모든 함수 $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$를 찾으세요.", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-ko-90", "question": "$\\mathbf{Z}$를 모든 정수의 집합이라고 하자. $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$의 그리드 점을 양의 정수로 라벨링할 때, 라벨 번호가 유한하게 존재하고 각 라벨 $i$에 대해 라벨이 $i$인 두 점 사이의 거리가 최소 $c^i$ 이상이 되는 $c > 0$인 모든 실수 $c$를 구하여라.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-ko-91", "question": "$a,b,c,d,$가 $a+b+c+d=4$을 만족하는 비음수 실수일 때, 다음 식의 최솟값을 구하시오:\\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\]", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-ko-92", "question": "집합 $S = \\{1, 2, ... , n\\}$에서 $n \\ge 1$라고 하자. $S$의 $2^n$개의 모든 부분집합들은 빨간색 또는 파란색으로 칠해진다. (부분집합 자체에 색깔을 부여하고, 각 개별 요소들은 색칠하지 않는다.) 집합 $T \\subseteq S$에 대해, $T$의 파란색 부분집합의 개수를 $f(T)$라고 하자.\n다음 조건을 만족하는 색칠 방식의 개수를 구하시오: $S$의 임의의 부분집합 $T_1$ 및 $T_2$에 대해,\n\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-ko-93", "question": "$\\mathbb{Z}$를 정수의 집합이라고 하자. 다음 조건을 만족하는 모든 함수 $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$를 구하여라:\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\] 모든 $x, y \\in \\mathbb{Z}$와 $x \\neq 0$ 일 때.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-ko-94", "question": "양의 정수 $k$가 있다고 하자. 두 명의 선수 $A$와 $B$가 무한한 정육각형 그리드에서 게임을 한다. 처음에는 모든 그리드 칸이 비어 있다. 그런 다음, 두 선수는 번갈아 가며 차례대로 한 번씩 둔다. $A$가 먼저 둔다. 자신의 차례에 $A$는 격자에서 서로 인접한 두 개의 빈 정육각형을 선택하여 각각에 카운터를 하나씩 둘 수 있다. 자신의 차례에 $B$는 보드 위의 어떤 카운터든 선택하여 제거할 수 있다. 언제든지 일렬로 $k$개의 연속된 격자 칸에 모두 카운터가 놓여 있으면, $A$가 승리한다. $A$가 유한한 횟수의 수로 이길 수 없는 $k$의 최소값을 구하거나, 그러한 최소값이 존재하지 않음을 증명하시오.", "answer": "6"}
{"id": "top-ko-95", "question": "양수 $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$가 모든 서로 다른 지수 $i, j$에 대해 부등식 $a_ia_j \\le i+j$를 만족한다고 합시다. 곱 $a_1a_2\\cdots a_{2010}$의 가능한 최대값을 증명과 함께 구하세요.\n$2010$개의 양수 $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$는 모든 고유한 지수 $i, j$에 대해 부등식 $a_ia_j \\le i+j$를 만족합니다.곱 $a_1a_2\\cdots a_{2010}$의 가능한 가장 큰 값을 증명과 함께 구하세오.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-ko-96", "question": "칠판에는 68쌍의 0이 아닌 정수들이 적혀 있습니다. 각 양의 정수 $k$에 대해 쌍 $(k, k)$와 $(-k, -k)$ 중 하나만 칠판에 적혀 있다고 가정합니다. 한 학생이 136개의 정수 중 일부를 지우는데, 지운 두 정수의 합이 0이 되지 않도록 합니다. 그런 다음 학생은 적어도 한 정수가 지워진 68쌍의 정수마다 1점을 받습니다. 어느 68쌍이 칠판에 적혀 있는지에 관계없이 학생이 보장할 수 있는 최대 점수 $N$을 증명과 함께 구하세요.", "answer": "43"}
{"id": "top-ko-97", "question": "소수 $p$에 대하여, $\\mathbb{F}_p$는 모듈 $p$로 표시하고, $\\mathbb{F}_p[x]$는 $\\mathbb{F}_p$에서 계수를 가지는 다항식들의 집합을 나타낸다고 하자. 모든 정수 $k$에 대해 $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$ 를 만족하는 어떤 정수 $\\ell$가 존재하는 4차 다항식 $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$가 존재하는 모든 $p$를 구하시오. ($\\mathbb{F}_p[x]$에는 총 $p^4(p-1)$개의 4차 다항식이 존재함을 주목하시오.)", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-ko-98", "question": "양의 정수 \\(M\\) 중에서 다음 식을 만족하는 양의 정수 \\(n\\)과 정수 계수 다항식 \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\)가 존재할 때, 그 중 가장 작은 \\(M\\)을 구하시오.\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-ko-99", "question": "$\\mathcal{P}$를 면적이 $1$인 정규 $2022$-각형이라고 하자. $\\mathcal{P}$의 둘레에서 두 점 $A$와 $B$를 독립적으로 균등하게 무작위로 선택할 때, $AB \\geq c$가 될 확률이 $\\frac{1}{2}$가 되도록 하는 실수 $c$를 찾아라.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-ko-100", "question": "$A$를 구면형 $E_8$의 Artin 그룹이라고 하자,그 중심을 $Z$로 나타내자. 표준 생성자들로 표현될 수 있고, 모든 차수 $10$의 원소들 중에서 단어 길이가 최소인 차수 $10$의 원소는 군 $A/Z$에 몇 개 존재하는가?", "answer": "624"}
{"id": "top-ko-101", "question": "각 자연수 $n$에 대해 $A_n$이라는 $2^n\\times 2^n$ 행렬을 고려해봅시다. 이 행렬은 $n$개의 요소로 이루어진 집합의 부분 집합들로 인덱싱되며, 다음과 같이 정의됩니다: $S\\cap T=\\emptyset$이면 $A_n[S,T]=0$이고, $S\\cap T\\ne\\emptyset$이면 $A_n[S,T]=1$입니다.\n$c_n$는 임의의 유니터리 행렬 $U$에 대해 $\\|A_n\\circ U\\|$ (여기서 $\\circ$는 아다마르(성분별) 곱을 나타내며, $\\|\\cdot\\|$는 스펙트럴 노름을 나타냅니다)의 최댓값이라고 가정합시다. $n\\to\\infty$로 갈 때 $c_n$의 성장률은  $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$로 쓸 수 있습니다. $\\alpha$의 값을 구하세요.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-ko-102", "question": "이차원 이산 $n$-토러스 $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$를 고려하세요. 여기서 $n\\geq 10$이고, $0$은 $\\mathbb{T}_n$의 고정된 꼭짓점이며, $x_0$는 $0$과 정확히 두 개의 이웃을 공유하는 $\\mathbb{T}_n$의 또 다른 꼭짓점입니다. $\\mathbb{T}_n$에서 이산 시간 단순 랜덤 워크를 시간 $t_n=n^2 \\ln^2 n$까지 실행하세요. 조건부 확률 $P[x_0 \\text{ was not visited before time } t_n \\mid 0 \\text{ was not visited before time}$의 한계(as $n\\to\\infty$)를 구하세요.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-ko-103", "question": "$n$-원소 집합 $X$를 비어 있지 않은 부분 집합 $X_i$로 분할하는 방법의 수를 $a_n$이라고 하고, 각 부분집합 $X_i$에 약한 순서를 배치하며. 여기서 약한 순서란, 전순서이지만 동순을 허용할 수 있는 순서를 의미합니다. 그러면 $a_{21}$의 정확한 수치는 얼마입니까?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-ko-104", "question": "다항식 $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$를 생각해 봅시다. $f(x)$가 $\\bmod p$에서 기약식으로 남아있는 소수 $p$들의 집합의 자연 밀도는 얼마입니까?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-ko-105", "question": "양수 정수 $a,b$가 있다고 하자. 만약 다음 조건들을 만족하는 복소수 $a$ by $b$ 행렬 $A_1,...,A_{ab}$ 존재한다면 정수 $k$를 \"허용 가능\"이라고 부른다:\n1. 각 $A_i$는 0이 아니다.\n2. $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$ (단, i \\neq j일 때)\n3. 정확히 $k$개의 행렬 $A_i$는 랭크가 1이다.\n범위  $0,1,...,ab$ 사이의 정수 중 \"허용 가능하지 않은\" 것은 몇 개나 되는가?\n참고:$\\dagger$는 에르미트 수반, 즉 행렬의 켤레 전치를 의미한다.", "answer": "1"}
{"id": "top-ko-106", "question": "일부 홀수 양의 정수 $n>1$와 일부 양의 정수 $k\\ge n$에 대해, $S$는 $n$개의 서로 다른 정수들의 리스트이며, 각 정수는 $[-k,k]$ 범위에 있습니다. 다음의 $n$일 동안, 매일 아침에 리스트 $S$에서 두 숫자 $x$와 $y$를 삭제하고 그 합 $x+y$와 그 합의 음수 $-x-y$를 목록에 추가할 수 있으며, 이때 $S$ 내의 요소가 중복되어도 괜찮습니다. $S$가 모두 0으로 구성되는 순서대로 만들 수 없는 초기값 $S$의 개수는 얼마입니까?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-ko-107", "question": "$U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$이 주어진 $\\mathbb{P}^2$에서 매끄러운 평면 4차 초곡면의 방정식에서 유도되었습니다. 이 집합은 군 $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$에 의해 자연스럽게 작용됩니다. 몫 스택 $[U/G]$의 오비폴드 오일러 특성은 얼마입니까?", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-ko-108", "question": "교차점이 정확히 7개인 평면 도형으로 표현될 수 있는 모든 매듭 유형을 고려하세요. (두 매듭이 거울상을 통해 다르다면, 우리는 그것들이 같은 매듭 유형이라고 간주합니다.) 이 매듭들 중 얼마나 많은 비율이 쌍곡선적입니까?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-ko-109", "question": "한 컨퍼런스에 42명의 머신 러닝 연구원들이 각 3개의 의자가 있는 테이블에 앉고자 합니다. 각 연구원은 다른 24명의 연구원들과 논문을 공동 저술했습니다. 총 2027개의 테이블 배치, 즉 3명의 연구원이 하나의 테이블에 배치된 상황에서, 이 중 어느 연구원도 서로 논문을 공동 저술한 적이 없습니다. 모든 3명의 연구원이 논문을 함께 저술한 테이블 배치는 몇 개인가요?", "answer": "955"}
{"id": "top-ko-110", "question": "모든 원소가 $A^3=A^*$를 만족시키는 동일한 행렬 $A \\in \\mathbb C^{n \\times n}$의 고유값이 되는, 집합 $S \\in \\mathbb C \\setminus \\mathbb R $의 최대 크기 $|S|$는 얼마인가? 여기서 $A^*$는 수반 행렬이다.", "answer": "6"}
{"id": "top-ko-111", "question": "토크나이저(tokenizer)가 크기 $|V|=:n=99$인 어휘 $V$를 갖고 있습니다. 각 입력 순서 $w=(w_1,\\dots,w_{99})$에 대해, 이 순서에 나타나지 않는 고유 토큰의 숫자에 1을 더한 값의 역수를 가중치로 정의합니다: $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$. Calculate $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$를 계산하세요. 답을 $10$의 거듭제곱 형태로 작성하세요.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-ko-112", "question": "소수 $k\\geq 3$가 주어질 때, 완전 그래프 $K_k$를 $k$개의 꼭짓점을 가진 그래프로 정의합시다.\n추상 단체 복합체 $\\Delta_k$ 를 다음과 같이 정의합니다:\n- $\\Delta_k$의 바탕집합은 $E(K_k)$입니다.\n- $E(K_k)$의 비어 있지 않은 부분집합 $A$는 독립적 (즉, \"면\")이라고 한다, $(V(K_k),A)$ 그래프가 최대 차수가 $2$인 경우에만 독립적입니다.\n$\\Delta_k$의 축소 오일러 특성값을 $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$로 나타냅니다. $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$를 계산하세요.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-ko-113", "question": "평면에 정사각형 하나를 그렸고, 각 변에 하나씩 총 네 개의 점을 표시했습니다. 그 후에 정사각형을 지우고 네 개의 표시된 점만 남았습니다. 이 점들을 사용하여 정사각형의 꼭짓점을 어떻게 찾을 수 있을까요 (즉, 정사각형을 복원)? 표시된 점들의 좌표를  (0.3511,0.2027),(0.6753,0.8303),(-0.2845,0.9905),(-0.128,0.2218). 이라고 할 때, 정사각형의 꼭짓점 좌표를 구하세요. 답안에는 꼭짓점의 좌표 4쌍을 소수점 둘째 자리까지의 정확도로 증가하는 x-좌표 순서대로 작성하십시오.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-ko-114", "question": "평면 상에서 집합 $C$가 다음 조건을 만족한다고 가정합시다: 모든 방향에 대해, 그 방향에서 직선 $l$이 존재하여 $l \\cap C$의 차원이 적어도 $\\frac{1}{2}$인 경우가 있습니다. $C$의 가능한 최소 차원은 무엇일까요?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-ko-115", "question": "$n$ 줄에 대한 꼬임 군을 $B_n$라고 가정하자. $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$에 대해, $tr_n$를 연관된 Ocneanu 추적으로, $H_n$를 $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$에 의해 균일하게 매개변수화된 Iwahori-Hecke 대수로 정의하자. 여기서 $S_n$는 $n$개의 요소로 구성된 대칭 그룹이다. 마지막으로, $f_n : B_n \\rightarrow H_n$를 $f_n (\\sigma_i) = T_i$로 정의하자.  $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$를 계산하시오.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-ko-116", "question": "BDF4 수치 방법의 $A(\\alpha)$ 안정성을 위해 $\\arctan()$의 형태로 각 $\\alpha$(라디안)의 정확한 값을 구하십시오.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-ko-117", "question": "$f(x)=x^3+ax^2+bx+c$이며, 여기서 $a,b\\in\\mathbb{R}$입니다. $k\\in\\mathbb{Z}$에 대해$$f(k-1)f(k+1)<0.$$을 만족하지 않다고 가정합니다. 또 $f'(-1/4)=-1/4$이고 $f'(1/4)<0$라고 가정합시다. $f(3)$의 정확한 값을 구하십시오. 값이 분수일 경우 정확한 값을 제공하고, 근삿값은 구하지 마십시오.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-ko-118", "question": "한 변의 길이가 $s$인 정육면체의 표면 $S$를 고려하십시오. 정육면체의 꼭짓점 중 하나를 $P$라고 하고, $D\\subset S$는 거리가 표면을 따라 측정될 때 점 $P$로부터 최대 $\\sqrt{2} \\cdot s$ 이내에 있는 $S$ 위의 점들의 집합이라고 하겠습니다. $D$의 면적을 $S$의 면적으로 나눈 값을 구하시고, 정밀한 형태로 답을 남겨주세요.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-ko-119", "question": "S를 K3 곡면, C를 종수 2의 복소수 곡선이라 하자. 게다가, $\\rho$는 S의 비대칭적인 [역변환](Involution)이고, $\\psi$는 C의 [역변환](Involution)이라 하자. $\\rho$와 $\\psi$는 함께 데카르트 곱 $S\\times C$ 위의 [역변환](Involution) $\\rho\\times\\psi$를 정의한다. 곱 $S\\times C$의 역변환에 대한 몫은 복소수 오비폴드가 된다. M을 특이점을 [날려버리는](Blowing up) 과정을 통해 얻은 매끄러운 다양체라고 하자. 이 구성으로 얻을 수 있는 호지 수 $h^{1,1}$의 최대 값은 얼마인가?", "answer": "81"}
{"id": "top-ko-120", "question": "다음의 미분 방정식 시스템을 고려하십시오: $$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ 이 시스템의 위상 평면을 상반 평면, $u\\geq 0$로 제한합시다. 시스템의 분리선을 찾으십시오.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-ko-121", "question": "양의 정수 \\( n \\)에 대해, 다음 특성을 충족하는 가장 작은 양의 정수 \\( f(n) \\)을 정의합니다: 임의의 \\( n \\)개의 양의 정수 \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\)에 대해, 모든 비어 있지 않은 부분집합 \\( I \\in \\{1, 2, \\dots, n\\} \\)에 대해 함수 \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\)가 갖는 서로 다른 정수값의 최대 개수가 \\( f(n) \\)이 됩니다. 다음 값을 구하세요:\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-ko-122", "question": "일반적 삼각분할 법에 따른 뫼비우스 띠의 높은 차원 뿌리 포레스트 $(F,R)$ 중에서 포레스트 $F$가 뿌리 $R$로 단체적으로 붕괴되지 않는 경우는 몇 개입니까?", "answer": "2"}
{"id": "top-ko-123", "question": "모든 $\\geq N$인 수가 $2n^2+3n+1$ 꼴의 서로 다른 수들의 합으로 표현될 수 있도록 하는 가장 작은 수 $N$을 구하세요.", "answer": "494"}
{"id": "top-ko-124", "question": "당신은 항력 효율성과 연료 소비를 최적화하는 비행기 날개를 설계하는 임무를 부여받았습니다. 날개 표면은 $ \\mathbb{R}^3 $의 매끄럽고 컴팩트한 표면 $ S $에 의해 모델링되며, 매개 변수 방정식 $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $으로 정의됩니다. 그중 $ u $는 구간 $ [1, 3] $에 있고, $ v $는 $ [0, 2\\pi) $에 있습니다. 당신의 목표는 공기역학적 성능을 향상시키기 위한 조정을 안내하기 위해 특정 지점 $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $에서 날개 표면의 곡률 특성을 분석하는 것입니다.\n다음으로, 날개 표면이 특정 지점 $(2, \\frac{\\pi}{4})$에서의 평균 곡률 $H$를 계산하십시오. 최종 결과는 소수점 셋째 자리까지 반올림하세요.", "answer": "-0.127"}
